NAMN
    wcd - Wherever Change Directory

    chdir för DOS och Unix

SYNOPSIS
        wcd [flaggor] [katalog]

BESKRIVNING
  Översikt
    Wcd är ett kommandoradsprogram för att snabbt byta katalog. Det sparar
    tid genom att du behöver skriva mindre på tangentbordet. Man behöver
    bara skriva en del av ett katalognamn och wcd hoppar dit. Wcd har en
    snabb urvalsmetod vid flera matchningar och tillåter alias och förbud av
    kataloger. Wcd innehåller också en interaktiv katalogträdläsare i
    helskärm med snabbare sökning.

    Wcd inspirerades av Norton Change Directory (NCD). NCD dök upp först i
    *The Norton Utilities, Release 4*, för DOS 1987, publicerad av Peter
    Norton.

    Wcd har portats till flera olika kommandoradsskal: DOS command.com,
    Windows cmd.exe och PowerShell, OS/2 cmd.exe och Unix-skal som Bourne
    (sh), Bourne Again (bash), Korn (ksh) , Z (zsh) och C (csh) skal och
    andra som körs på valfritt operativsystem.

    Wcd stöder 8-bitars teckenuppsättningar på alla system, och har valfritt
    stöd för Unicode. Se avsnitt LOKALISERING.

    Se avsnittet INSTALLATION för hur du ställer in wcd för personligt bruk.

  Grundläggande användning
    Som standard (om inga jokertecken används) söker wcd efter en katalog
    med ett namn som börjar med det inskrivna namnet.

    Detta kommando kommer till exempel att ändra katalog till den aktuella
    användarens "/home/user/Desktop":

        wcd Desk

    När det finns flera matchningar kommer wcd att visa användaren en lista
    över alla matchningar. Användaren kan sedan göra ett val med några få
    knapptryckningar (oftast bara ett).

  Jokertecken
    Wcd stöder följande jokertecken:

         *        matchar alla teckensekvenser (noll eller fler)
         ?        matchar vilket tecken som helst
         [SET] matchar vilket tecken som helst i den angivna uppsättningen,
         [!SET] eller [^SET] matchar alla tecken som inte finns i den angivna uppsättningen.

    En uppsättning(SET) består av tecken eller intervall; ett intervall ser
    ut som *teckenbindestreck* som i "0-9" eller "A-Z". "[0-9a-zA-Z_]" är
    den minimala uppsättningen tecken som tillåts i
    "[..]"-mönsterkonstruktionen. Internationella tecken (dvs. 8-bitars
    tecken) är tillåtna om systemet stöder dem. För att undertrycka den
    speciella syntaktiska betydelsen av någon av "[]*?!^-\" i eller utanför
    en "[..]"-konstruktion och matcha tecknet exakt, föregå tecknet med
    snedstreckmarkör ("\").

    Att använda jokertecken möjliggör kraftfulla sökningar. Till exempel
    matchar detta alla katalognamn som slutar med "top":

        wcd *top

    Matcha kataloger som har "top" var som helst i namnet:

        wcd *top*

    Matcha alla katalognamn som börjar med "a", "b" eller "c":

        wcd [a-c]*

    Det är också möjligt att tillhandahålla en del av katalog-sökvägen. Här
    söker Wcd efter en katalog som börjar med "Desk" och vars sökväg matchar
    **me/Desk**.

        wcd me/Desk

    Det är tillåtet att skriva alla slags uttryck med snedstreck och
    jokertecken. T.ex.:

        wcd src*/*1?/a*2

  Övrig användning
    Om inga jokertecken används och wcd hittar en perfekt matchning,
    ignorerar wcd alla jokermatchningar som standard. Detta beteende kan
    ändras med flaggan -w.

    Den interaktiva katalogträdsläsaren kan startas genom att använda
    flaggan -g.

        wcd -g

    Wcd genererar en trädatafil där den söker efter katalog. På Unix och
    Windows-system lägger wcd till symboliska länkar till trädatafilen som
    skannar disken, men inte följer dem. Genom att följa länkar kan det
    sluta med att wcd skannar oändliga loopar eller stora delar av ett
    nätverk.

    Wcd kan också byta till kataloger som inte finns i träddatafilen. T.ex.:

        wcd ..

    Om wcd hittade en matchning men inte kan ändra till katalogen försöker
    den ta bort den från standardträddatafilen. Inte från den extra
    träddatafilen. Se även flaggan -k.

    Wcd behåller en katalogstack som är lagrad på disken. Stacken har en
    standardstorlek på 10 och är cyklisk. Se flaggorna -z, -, + och =.

    I fleranvändarmiljöer kan flaggan -u användas för att byta till
    kataloger för andra användare.

    På DOS- och Windows-system spelar det ingen roll om du använder ett
    snedstreck "/" eller ett omvänt snedstreck "\" som katalogavgränsare.

    Det är på DOS- och Windows-system möjligt att byta enhet och katalog på
    en gång genom att föregå katalognamnet med enhetsnamnet.

        wcd d:games

  Windows UNC-sökvägar
    Windows-versionerna (Kommandotolken, PowerShell, MSYS, zsh, cygwin)
    stöder Windows SMB LAN UNC-sökvägar utan enhetsbokstav som
    "\\servernamn\sharename". Wcd för Windows Kommandotolk använder
    kommandot "pushd" för att automatiskt mappa en UNC-sökväg till en
    enhetsbeteckning. I Windows PowerShell, MSYS, zsh och Cygwin UNC- stöds
    sökvägar fullt ut. Den aktuella arbetskatalogen kan vara en UNC-sökväg.

  Storleksändra konsolen på Windows.
    Wcd stöder storleksändring av konsolen i Windows 10 och ConEmu (se
    <https://conemu.github.io/>) från och med version 6.0.3. Konsolen i
    Windows 10 får inte vara i föråldrat läge (se konsolinställningarna).
    Skärmen kanske inte uppdateras när konsolens Layout-egenskap "Radbryt
    text vid storleksändring" är inaktiverad. Skärmen kan uppdateras
    manuellt genom att trycka på tangenten F5.

  Gränssnitt
    Wcd har tre olika gränssnitt att välja från en lista med matchningar.
    Gränssnittet kan väljas vid kompilering.

    Det första gränssnittet använder vanlig stdin/stdout. En numrerad lista
    skrivs ut i terminalen. Användaren måste välja från listan genom att
    skriva en siffra följt av <Retur>. Det här gränssnittet ger inte
    möjlighet att rulla tillbaka funktionalitet i händelse av en lång lista.
    Terminalens/konsolens rullningsförmåga användas. Den är väldigt liten
    och portabel.

    Det andra gränssnittet är byggt med conio-biblioteket. Det ger en
    inbyggd rullningsförmåga. Användaren får en lista numrerad med
    bokstäver. Att välja från en lista kan göras genom att trycka på en
    bokstav. Detta gränssnitt är snabbt eftersom det sparar
    tangenttryckningar. Om möjligt kommer skärmen att återställas efter att
    ha avslutats. Den som föredrar att skriva siffror kan använda flaggan
    -N.

    Det tredje gränssnittet är byggt med curses-biblioteket. Det liknar
    conio-gränsnittet. Curses-versionen av wcd har också ett ytterligare ett
    "grafiskt" gränssnitt. Det låter användare välja en katalog via en
    helskärms interaktiv katalogträdvy. Det har en vim(1)-liknande
    navigation och sök. Det aktiveras med flaggan -g.

    Genom att använda flaggan -okan man alltid falla tillbaka till
    stdin/stdout-gränssnittet.

FLAGGOR
    -a  Lägg till nuvarande sökväg till standard träddatafilen.

        Använd den här flaggan för att snabbt lägga till den aktuella
        sökvägen till standardträddatafilen. Att söka om hela disken kan i
        vissa fall ta lång tid.

    -aa Lägg till aktuell och överordnade sökvägar till
        standardträddatafilen.

    -A SÖKVÄG
        Sök av katalogträdet från *SÖKVÄG* och lägg till
        standardträddatafilen. Exempel:

            wcd -A .
            wcd -A /home -A /etc
            wcd -A d: -A e: -A \\server\share

        På Windows kan man söka av alla delade kataloger på en Windows
        LAN-server genom att skriva något i stil med: "wcd -A \\servernamn".

        Se också flaggan -S och -s och -E.

    -b  Förbjud nuvarande sökväg.

        Wcd placerar den aktuella sökvägen i förbjudsfilen. Detta betyder
        att wcd ignorerar alla matchningar av denna katalog och dess
        underkataloger.

        Förbjudsfilen kan redigeras med en textredigerare. Användning av
        jokertecken stöds och namn matchas mot den absoluta sökvägen.

        Förbjudna sökvägar är inte exkluderade från sökning av disk. För
        detta,använd flaggan -xf.

    -c, --direct-cd
        Direkt CD-läge. Som standard fungerar wcd enligt följande:

            1. Försöka att hitta en matching i trädatafilen
            2. Om ingen matchning hittades, försök att öppna katalogen du skrev in.

        I direkt CD-läge fungerar wcd i omvänd ordning.

            1. Försöka att öppna katalogen du skriv in.
            2. Om inte, försök att hitta en matchning i trädatafilen.

    -d DISK
        Ställ in disk för stack and go-fil (DOS endast).

        Stackfilen och go-scriptet lagras som standard på enhet C: om
        miljövariabeln *HOME* är tom. Använd denna flagga om enheten C: är
        en skrivskyddad enhet. Flaggan måste anges framför stackflaggorna -,
        + och =.

    -e  Lägg till nuvarande sökväg till extra träddatafil.

        Använd den här flaggan för att snabbt lägga till den aktuella
        sökvägen till den extra träddatafilen.

    -ee Lägg till aktuella och alla överordnade sökvägar till extra
        träddatafil.

    -E SÖKVÄG
        Skanna katalogträdet från *SÖKVÄG* och lägg till filen Extra
        trädata. Se även flaggan -A och -S.

    -f FIL
        Läs träddatafil *FIL*. Läs inte standardträddatafilen.

    +f FIL
        Läs träddatafil *FIL* förutom standardträddatafilen.

    -g  Grafiskt gränssnitt (endast i version med curses-gränssnitt).

        Wcd starter med ett curses-baserat text "grafiskt" gränsnitt.
        Användaren kan välja katalog via en helskärms interaktiv
        katalogbaserad trädvy. Den har en vim(1)-liknande navigation och
        sök.

        Om ingen söksträng anges visar wcd hela trädet som finns i
        standardträddatafilen och de extra träddatafilerna.

        Om en söksträng anges visas matchningslistan som ett katalogträd.

        Standardträdvyn liknar trädlayouten i det ursprungliga NCD på DOS.
        Skillnaderna är att i NCD är alla kataloger på samma djupnivå
        vertikalt justerade över hela trädet. Det var i NCD möjligt eftersom
        maximal längd för en katalognamn i DOS var 12 (8.3) tecken. På
        moderna operativsystem kan katalognamn vara väldigt stora. Därför är
        kataloger med samma djup inte vertikalt justerade över hela trädet i
        wcd, utan bara i undernivåer. Så, det kommer att finnas en del
        sidorörelser när man förflyttar sig upp och ned från en undernivå
        till en en annan undernivå.

        Navigationsbeteendet i Wcd är precis likadant som i det ursprungliga
        NCD. Till exempel, och du trycker ned tangenten Ned kan du gå nedåt
        till nästa samma djupnivå, och hoppa över grenar. Det möjligör en
        snabb navigation trädet.

        Se flaggan -Ta, -TC, och -Tc för att ändra navigeringsbeteendet.

    -gd Dumpa träddatafilerna som ett träd till stdout.

    -G SÖKVÄG
        Skriv go-skript i katalogen *SÖKVÄG*. Till exempel på Unix kommer
        "wcd -G SÖKVÄG" att skriva ett go-skript på SÖKVÄG/wcd.go.

    -GN, --no-go-script
        Skapa inte go-script. Detta alternativ kan användas i kombination
        med flaggan -j om man inte vill att wcd ska skapa ett go-script.

    -h, --help
        Visa hjälp och avsluta.

    -i, --ignore-case
        Skiftlägeskänsligt läge. Dos och Windows-versionerna av wcd är
        skiftlägeskänsliga som standard. Unix/Cygwin-versioner är det inte.

    +i, --no-ignore-case
        Beakta skiftläge. Se också flaggan -i.

    -I, --ignore-diacritics
        Ignorera diakritiska tecken för latinbaserade skrivspråk. Bokstäver
        med diakritiska tecken matchar deras grundbokstav utan diakritiskt
        tecken. Följande latinska kodningar stöds: CP437, CP850, CP852,
        CP1250, CP1252, ISO-8859-1, ISO-8859-2 och Unicode Latin-1, Latin
        Extended-A och Latin Extended-B. Se även
        <http://en.wikipedia.org/wiki/Diacritic>

    +I, --no-ignore-diacritics
        Beakta diakritiska tecken (standard). Se också flaggan -I.

    -j, --just-go
        Kör-på-läge.

        I detta läge kommer wcd inte att visa en lista när det finns mer än
        en katalog som matchar den givna katalogen. Wcd kommer bara att
        ändra till det första alternativet. När wcd anropas igen med samma
        argument kommer det att ändra till nästa alternativ, och så vidare.

        Wcd kommer att skriva ut katalogen till att gå mot stdout. Så, en
        annan installationsmetod kan användas. Man kan exempelvis skapa
        följande funktion för ett POSIX-kompatibelt skal:

            wcd ()
            {
                cd "$($HOME/bin/wcd.exe -j $@)"
            }

        När du använder ett gammalt skal som inte stöder "$()"
        kommandosubstitution måste du använda äldre kommandosubstitution med
        bakre citattecken.

            wcd ()
            {
                cd "`$HOME/bin/wcd.exe -j $@`"
            }

        På Windows-system, om man kör 4NT-skal, kan man skapa följande
        alias:

            alias wcd `cd %@execstr[wcdwin32.exe -z 0 -j %1]`

        Denna metod eliminerar behovet av go-script, så man kan använda
        flaggan -GN i kombination med -j.

    -k, --keep-paths
        Behåll sökvägar.

        Behåll sökvägar i träddatafilen när wcd inte kan ändra till dem.
        Standard beteendet för wcd är att den försöker ta bort sökvägar från
        träddata-filen när wcd inte kan ändra dem. Med den här flaggan
        inaktiveras detta beteende.

    -K, --color
        Använd färger i grafiskt läge.

    -l ALIAS
        Namnge den aktuella sökvägen med *ALIAS*. Wcd placerar den aktuella
        sökvägen med alias *ALIAS* i aliasfilen. Alias är
        skiftlägeskänsliga.

    -ls Visa namnet på alias filen, och lista alla alias.

    -m KAT
        Skapa katalog och lägg till i träddatafilen.

    -L, --license
        Skriv ut distributionslicensen.

    -M KAT
        Skapa katalog och och lägg till i extra träddatafil.

    -n SÖKVÄG
        Läs relativ träddatafil från *SÖKVÄG*.

        Läs inte standardträddatafilen. Den relativa träddatafilen borde
        redan ha skapats med flaggan wcd +S. *SÖKVÄG* kan också peka direkt
        på en fil.

        Ett exempel. Anta att ett annat system har monterats på
        monteringspunkt "/mnt/network":

            wcd -n /mnt/network src

        Wcd öppnar den relativa träddatafilen i "/mnt/network/". Filen
        innehåller sökvägarna från den punkten.

    +n SÖKVÄG
        Läs relativ träddatafil utöver standardträddatafilen. Se flaggan -n.

    -N, --numbers
        Använd siffror istället för bokstäver.

        Wcd med ett conio- eller curses-baserat gränssnitt (se avsnittet
        Gränssnitt) presenterar som standard en matchlista numrerad med
        bokstäver. När alternativet -N används är matchlistan numrerad med
        siffror. Oavsett om alternativet -N används kan man kan man skriva
        en bokstav eller siffror för att göra ett val från matchningslistan.

    -o  Använd stdin/stdout-gränssnitt.

        När conio- eller curses-gränssnittet för wcd av någon slags
        anledning inte fungerar kan man falla tillbaka till
        stdin/stdout-gränssnittet för wcd genom att använda flaggan -o.

    -od, --to-stdout
        Dumpa alla matchningar till stdout.

    -q, --quiet
        Tystare körning. Utskriften av den sista matchningen ignoreras.

    -r KAT
        Ta bort katalog och ta bort från träddatafil.

        Om katalogen är tom kommer wcd att ta bort den och försöka ta bort
        den från träddatafilen.

    -rmtree KAT
        Rekursivt ta bort katalogen och ta bort från träddatafil.

        Wcd kommer ta bort katalog och alla dess underkataloger och filer,
        och ta bort katalogerna från träddatafil.

    -s  (om)Sök av disken från $HOME-katalogen. Om *HOME* inte är definierat
        skannas disken från rotkatalogen /.

        Den befintliga standardträddatafilen skrivs över.

        Standardskanningskatalogen kan åsidosättas med miljövariabel
        "WCDSCAN". Se avsnittet MILJÖVARIABLER.

    -S SÖKVÄG
        Skanna katalogträdet från *SÖKVÄG* och skriv över
        standardträddatafil. Se även flaggan -A, -s och -E. T.ex. med
        flaggan -A kan du skapa en standardträddatafil som du väljer.
        Exempel:

        Unix:

            wcd -S /
            wcd -S /home -A /etc -A /usr

        DOS/Windows:

            wcd -S c:/
            wcd -S c: -A d: -A \\server\share

        Med Windows-versionerna kan man söka av alla delade kataloger på en
        Windows LAN-server genom att skriva något i stil med: "wcd -S
        \\servernamn".

    +S SÖKVÄG
        Sök av disk från *SÖKVÄG* och placera relativa sökvägar i en relativ
        träddatafil. Den här filen används av flaggan -n och +n i wcd. T.ex.
        "wcd -n SÖKVÄG src".

    -t  Ta inte bort tmp mount katalog "/tmp_mnt" (endast Unix)

        Wcd stryker som standard "/tmp_mnt/" från matchningen. Katalog
        "/tmp_mnt"används av den automatiska räknaren. Detta beteende kan
        stängas av med flaggan -t.

    -T, --ascii-tree
        Rita träd med ASCII-tecken. Använd den här flaggan om
        linjeteckningstecken inte visas korrekt i din terminal.

    -Ta, --alt-tree-nav
        Alternativt sätt att navigera det grafiska trädet.

        I standardträdlayouten i NCD-stil inaktiverar flagga -Ta hoppning
        till orelaterade kataloger.

        I kompakt träd-läget gör det alternativa läget att navigeringen
        liknar navigering i GUI-filhanterare som Windows Explorer eller
        Linux KDE. Konqueror. Genom att trycka på Upp och Ned flyttas den
        valda mappen en rad uppåt eller nedåt. Genom att trycka på vänster
        viks först undermapparna och nästa drag till vänster flyttar
        verkligen åt vänster

        Du kan växla mellan standardnavigering och alternativ navigering i
        farten genom att genom att trycka på <Skift-A>.

        När alternativt navigeringsläge är på ser du ett "A" i det nedre
        högra hörnet.

    -TC, --center-tree
        Centrerad vy i det grafiska trädet. Den valda katalogen stannar kvar
        i mitten av skärmen. Det centrerade läget kan också slås på och av
        med tangenten <t> i det grafiska trädet.

        Det icke-centrerade standardbeteendet, som minimerar trädrörelser,
        ärdetsamma som i ursprungliga NCD.

    -Tc, --compact-tree
        Som standard ritas det "grafiska" trädet på samma sätt som i
        ursprungliga NCD på DOS. På DOS kunde en katalogsökväg endast bestå
        av totalt 66 tecken. Med dagens djupa katalogstrukturer kan trädet
        bli mycket brett. För att övervinna detta kan wcd rita trädet på ett
        kompakt sätt, liknande de flesta GUI filhanterare, med endast en
        mapp per rad. Använd alternativ -Tc eller växla på-i farten med
        <m>-tangenten.

    -Td, --cjk-width
        Gamla östasiatiska CJK-teckensnitt (kinesiska, japanska och
        koreanska) har vissa tecken och linjedragningssymboler med en
        kolumnbredd på 2, medan de den normala Unicode-bredden för dessa
        tecken är 1 kolumn. Till exempel Kinesiska CP936-rasterteckensnittet
        i Windows och Simsun-teckensnittet. Använd den här flaggaför att få
        en korrekt konturering av det grafiska trädet när ett äldre
        CJK-teckensnitt används.

        När CJK-läget är på, kommer du att se ett "C" i det nedre högra
        hörnet.

    -u USER
        Sök i en annan användares träddatafil baserat på *USER*, sök inte i
        inte din egen standardträddatafil. Se även avsnittet MILJÖVARIABLER
        för *WCDUSERSHOME*.

        På Unix/Cygwin antas baskatalogen för användarhemkataloger vara
        "/home". Wcd kommer att leta efter "/home/USER/.treedata.wcd" och
        "/home/USER/.wcd/.treedata.wcd", i den ordningen, och läsa den
        första som finns och är läsbar. På DOS/Windows antas baskatalogen
        för användarhemkataloger vara "\\users", så wcd försöker läsa
        "\\users\USER\treedata.wcd" och "\\users\USER\.wcd \treedata.wcd".

    +u USER
        Läs standardträddatafilen för USER förutom din egen träddatafil.

    -v, --verbose
        Visa utförliga meddelanden. Med det här flagga skriver wcd ut alla
        filter, förbjud och exkluderingar.

    -V, --version
        Skriv ut versionsinformation och avsluta.

    -w, --wild-match-only
        Endast matching med jokertecken. Behandla alla matchningar som
        sådana.

    -x SÖKVÄG
        Uteslut *SÖKVÄG* från skanning.

        När detta alternativ används kommer wcd att exkludera *SÖKVÄG* och
        alla dess underkataloger när wcd skannar en disk. Jokertecken stöds
        och matchas mot absoluta sökvägar. Flaggan -x kan användas flera
        gånger.

            wcd -x <sökväg1> -x <söväg2> -s

        Flaggan -x måste användas framför alla skanningsalternativ (-s, -S,
        +S, -A, -E).

        På DOS/Windows-system måste man ange enhetsbeteckningen beroende på
        om miljövariabeln *HEM* eller *WCDHEM* är inställd. Om *HEM* eller
        *WCDHEM* är inställd måste man ange enhetsbeteckningen. Ett exempel:

            wcd -x c:/temp -S c:

        Ange annars inte enhetsbeteckning.

            wcd -x /temp -s

    -xf FIL
        Uteslut alla sökvägar som anges i *FIL* från skanning.

        När den här flaggan används utesluter wcd alla sökvägar som anges i
        *FILE* och alla deras underkataloger när wcd skannar en disk.
        Jokertecken stöds och de matchas mot absoluta sökvägar; en sökväg
        per rad. Wch ignorerar inte ledande eller avslutande blanksteg på en
        rad, eftersom de är korrekt tecken i ett katalognamn. Flaggan -xf
        kan användas flera gånger. När man vill utesluta alla förbjudna
        sökvägar från sökas igenom kan man göra följande (exempel för wcd på
        unix):

            wcd -xf ~/.ban.wcd -s

        Jokertecken stöds. För att till exempel exkludera alla dina
        Subversion-kataloger med administrativa filer, lägg till en rad med
        "*/.svn".

        Flaggan -xf måste användas framför alla sökflaggor (-s, -S, +S, -A,
        -E).

    -y, --assume-yes
        Svara Ja på alla frågor.

        Wcd kommer inte att fråga användaren med ja/nej-frågor, utan
        förutsätter att användaren svarar ja på alla frågor. Detta kan
        användas i kombination med flaggan -rmtree. Detta alternativ måste
        användas framför alternativ som kan leda till ja/nej-frågor.

    -z SIFFROR
        Ställ in maximal stack storlek till SIFFROR.

        Standardstorleken för en stack är 10. Stack-funktionen kan stängas
        av genom att ställa in storleken på 0. Den här flaggan måste
        användas före alla andra stack- operationer (-,+,=). I annat fall
        kommer stackens storlek sättastillbaka till standardvärdet 10.

        Ett korrekt kommando är:

            wcd -z 50 -

        Den nya stackstorleken blir 50, wcd går en katalog tillbaka. Ett
        felkommando är:

            wcd - -z 50

        Wcd går en katalog tillbaka, stacken får standardstorleken 10. -z 50
        ignoreras.

        Lägg till det här alternativet som det första alternativet till ditt
        wcd-alias eller -funktion. t.e.x för ett POSIX-kompatibelt skal
        skulle detta vara:

            wcd ()
            {
                wcd.exe -z 50 "$@"
                . ${WCDHOME:-${HOME}}/bin/wcd.go
            }

    -[SIFFRA]
        Push till katalog ANTAL gånger. Standardvärdet är en gång.

        Gå tillbaka en katalog. Kommandot "wcd -" går en katalog tillbaka.
        För att gå tillbaka fler kataloger lägg till ett nummer. T.ex.
        kommando "wcd -3". Stacken är cyklisk.

    +[SIFFRA]
        Pop till katalogen ANTAL gånger. Standardvärdet är en gång.

        Gå framåt en katalog. Kommandot "wcd +" går en katalog framåt. För
        att gå fler kataloger framåt lägg till ett nummer i den. T.ex.
        kommando "wcd +2". Stacken är cyklisk.

    =   Visa stack.

        Använd den här flaggan om du inte längre vet hur många gånger du ska
        anropa push eller pop. Stacken skrivs ut och du kan välja ett antal.
        Den aktuella platsen i stacken är markerad med en asterisk "*".

INSTALLATION
    Den aktuella arbetskatalogen för ett Unix-skal kan endast ändras med det
    inbyggda kommandot cd(1). Därför anropas programmet alltid av en
    funktion eller ett alias. Funktionen eller aliaset genererar ett
    skalskript (go-skript) som genereras av wcd-programmet. Wcd kan bara
    fungera efter att funktionen eller aliaset har definierats.

    En annan viktig påverkan på din installation är definitionen av
    miljövariabler *HOME* och *WCDHOME*. Se avsnittet MILJÖVARIABLER.

  Installera för skal av POSIX-typ
    För ett POSIX-skal (ksh, bash, zsh, etc.) på Unix, Linux, Cygwin eller
    inbyggt MSYS lägg till följande funktion i skaluppstartsfilen (t.ex.
    Bash använder "$HOME/.bashrc"):

        wcd ()
        {
            PATH/wcd.exe "$@"
            . ${WCDHOME:-${HOME}}/bin/wcd.go
        }

    Ersätt *SÖKVÄG* med platsen där wcd-körfilen har installerats. Läs om
    skalinitieringsfilerna eller starta ett nytt skal.

    Platsen för go-skriptet "wcd.go" skiljer sig åt per skal.

    Wcd för DJGPP DOS bash och OS/2 bash kräver en annan funktion. Go-
    skriptet är inte skrivet i en katalog "bin", och om *WCDHOME* och *HOME*
    inte båda är definierade skrivs go-scriptet i c:/.

    DOS bash:

        wcd ()
        {
            PATH/wcdbash.exe "$@"
            . ${WCDHOME:-${HOME:-"c:"}}/wcd.go
        }

    OS/2 bash:

        wcd ()
        {
            PATH/wcdos2bash.exe "$@"
            . ${WCDHOME:-${HOME:-"c:"}}/wcd.go
        }

    WinZsh-versionen av wcd kräver en lite annorlunda funktion. Go-scriptet
    kommer aldrig att skrivas i c:/.

        wcd ()
        {
            PATH/wcdwin32zsh.exe "$@"
            . ${WCDHOME:-${HOME}}/wcd.go
        }

    Se avsnittet FILER för mer information.

  Installera för C-liknande skal (csh, tcsh)
    Lägg till följande alias till skalstartsfilen "$HOME/.cshrc" eller
    "$HOME/.tcshrc" :

        if ( ${?WCDHOME} ) then
            alias wcd "PATH/wcd.exe \!* ; source $WCDHOME/bin/wcd.go"
        else
            alias wcd "PATH/wcd.exe \!* ; source $HOME/bin/wcd.go"
        endif

    Ersätt *SÖKVÄG* med platsen där wcd-körfilen har installerats. Ladda om
    skalinitieringsfilerna eller starta ett nytt skal.

  Windows kommandotolksversion
    Packa upp zip-filen och lägg till katalog "bin" till din miljövariabel
    *SÖKVÄG*.

    I Windows kommandotolk kan inte ett Windows-program ändra den aktuella
    arbetskatalogen, men en .bat-fil kan. Batchskriptet "wcd.bat" kör
    wcd-programmet som genererar ett nytt batchskript "wcdgo.bat". Sedan kör
    "wcd.bat" "wcdgo.bat" som faktiskt ändrar katalogen.

  Windows VISTA och högre
    I kommandotolken i Windows VISTA och högre versioner kan du ha begränsad
    tillgång till kataloger. För att få tillgång till flera kataloger
    behöver du administratör. rättigheter. Du kan få en kommandotolk med
    administratörsrättigheter om du höger Klicka på ikonen för
    kommandotolken och välj *Kör som administratör*.

  Windows PowerShell version
    Lägg till följande funktion till din PowerShell-användarprofil. Platsen
    för denna profil lagras i variabeln $profile. Det krävs att en av
    miljövariablerna *HOME* eller *WCDHOME* är definierad.

        function wcd
        {
            PATH\wcdwin32psh.exe $args
            & $env:HOME\wcdgo.ps1
        }

    Ersätt *SÖKVÄG* med platsen där wcd-körfilen har installerats. Starta en
    ny PowerShell. Wcd för PowerShell stöder endast filsystemleverantören.
    Inga andra leverantörer.

  OS/2 Kommandotolksversion
    I en OS/2-kommandotolk (cmd.exe) kan ett OS/2-program inte ändra den
    aktuella arbetskatalogen. Det är därför som wcd genererar ett
    kommandoskript "wcdgo.cmd". som måste exekveras i det aktuella skalet.
    Skriptet "wcd.cmd" börjar med att exekvera "wcdos2.exe", som skapar
    skriptet "wcdgo.cmd". Därefter används "wcd.cmd" skriptet "wcdgo.cmd".

LOKALISERING
    LANG
        Det primära språket väljs med miljövariabeln *LANG*. *LANG* består
        av flera delar. Den första delen språkkoden med gemener. Den andra
        delen är valfri och utgörs av landet. landskoden med stora
        bokstäver, föregånget av ett understreck. Det finns också en valfri
        tredje del: teckenkodning, som föregås av en punkt. Några exempel
        för POSIX-skal av standardtyp:

            export LANG=nl               Nederländska
            export LANG=nl_NL            Nederländska, Nederländerna
            export LANG=nl_BE            Nederländska, Belgien
            export LANG=es_ES            Spanska, Spanien
            export LANG=es_MX            Spanska, Mexico
            export LANG=en_US.iso88591   Engelska, USA, Latin-1-kodning

        För en komplett lista över språk- och landskoder se
        gettext(1)-manualen:
        <http://www.gnu.org/software/gettext/manual/gettext.html#Language-Co
        des> På Unix-system kan du använda kommandot locale(1) för att få se
        lokalspecifik information.

    LANG
        Med miljövariabeln *LANGUAGE* kan du ange en prioriteringslista över
        språk, separerade med kolon. Wcd ger företräde åt *LANGUAGE* framför
        *LANG*. Till exempel först nederländska och sedan tyska:
        "LANGUAGE=nl:de". Du måste först aktivera lokalisering genom att
        ställa in *LANG* eller *LC_ALL* till en annat värde än *C*, innan du
        kan använda en språkprioriteringslista via variabeln *LANGUAGE*. Se
        även manualen för gettext(1):
        <http://www.gnu.org/software/gettext/manual/gettext.html#The-LANGUAG
        E-variabel>

        Om du väljer ett språk som inte är tillgängligt får du
        standardmeddelanden på engelska.

    WCDLOCALEDIR
        Med miljövariabeln *WCDLOCALEDIR* kan den *LOCALEDIR* som används
        under kompilering och installation av wcd kan åsidosättas.
        *LOCALEDIR* används av wcd med stöd för modersmål för att hitta
        språkfilerna. Den GNU standardvärdet är "/usr/local/share/locale".
        Genom att skriva "wcd -V" kommer wcd att skriva ut det *LOCALEDIR*
        som används.

        Om du har installerat wcd i en annan katalog än standardkatalogen
        kan du behöva ställa in miljövariabeln *WCDLOCALEDIR* att peka på
        lokalkatalogen.

        Ett exempel för Windows cmd:

            set WCDLOCALEDIR=c:/my_prefix/share/locale

        Ett exempel för ett POSIX-skal:

            export WCDLOCALEDIR=$HOME/share/locale

    LC_COLLATE
        När det finns flera katalogmatchningar presenterar wcd en sorterad
        lista. På sortering beror på inställningarna för språket. Om miljön
        *LANG* har varit har ställts in sorteras träffarna som ordböcker
        eller telefonböcker sorteras i det språket. Till exempel ignoreras
        punkter och streck, eller bokstäver e med och utan accent är
        likvärdiga, och man ignorerar skiftläge.

        Sorteringen ger företräde åt miljövariabeln *LC_COLLATE* framför
        *LANG*. Om du gör *LC_COLLATE* likvärdig med "C" eller "POSIX",
        kommer sorteringen av lokalvariabeln inaktiveras. Om du till exempel
        vill ha nederländskt språk, men inte nederländsk sortering, kan du
        göra något liknande:

            export LANG=nl_NL
            export LC_COLLATE=C

    LC_CTYPE
        Med avseende på teckenkodning kommer Wcd att ge företräde till
        variabel *LC_CTYPE* framför *LANG*. För att till exempel ställa in
        teckenkodning till UTF-8 kan följande miljöinställning göras.

            export LC_CTYPE=en_US.UTF-8

    LC_ALL
        Alla lokalmiljövariabler som börjar med *LC_* åsidosätts av
        miljövariabeln *LC_ALL* om den är definierad. Wcd ger företräde till
        *LC_ALL* framför *LC_COLLATE* och *LC_CTYPE*.

  WINDOWS TECKENTABELLER
    Det finns två grupper av teckentabeller: DOS-teckentabeller (OEM) och
    Windows-teckentabeller (ANSI). Standardkodningen för Windows, när den är
    konfigurerad med västerländskaregionala inställningar, är ANSI CP1252.
    Windows-program, till exempel Anteckningsblock, använder denna
    ANSI-teckentabell för standardsystemet. Windows-konsolen använder som
    standard en OEM-teckentabell (CP437 eller CP850) för att vara kompatibel
    med DOS-program. Om du använder en DOS-version av wcd i en
    Windows-konsol kommer den att fungera, på grund av DOS-teckentabellen.
    Men DOS-versionen av wcd saknar stöd för långa katalognamn och
    nätverksenheter i Windows.

    Windows-versionen av wcd är ett Windows-program och kommer att använda
    Windows-systemets ANSI-tecketabell. På ett västerländskt regionalt
    Windows kommer det alltså att använda teckentabelle CP1252 för
    katalognamn och meddelanden. För att erhålla konsekvent utdata,
    oberoende av den aktiva teckentabellen, översätta alla Windows-versioner
    av Wcd ANSI-utdata till Unicode-utdata i kommandotolken och i
    PowerShell.

    Konsolens rasterteckensnitt stöder endast den ursprungligt
    Windows-installerade OEM-teckentabellen. så du måste ändra konsolens
    teckensnitt till Lucida Console för att Unicode- (och ANSI-) bokstäver
    ska visas korrekt.

    Icke-Unicode-versioner av Wcd *före version 5.2.0* använder vanlig ANSI
    utskrift. För dessa äldre versioner måste teckentabellen för konsolen
    vara lika med systemets teckentabell (ändras till 1252) för att göra att
    wcd för Windows fungerar korrekt med specialtecken, t.ex. tecken med
    accent eller Euro-symbolen.

    Windows-systemets teckentabell kan ändras via kontrollpanelen
    regionalinställningar. Windows-konsolens teckentabell ändras med
    kommandot "chcp".

    När du skriver "wcd -V" visas den faktiska teckenkodning som används av
    wcd. Skriv kommandot "chcp" för att visa den aktiva teckentabellen i
    Windows konsolen.

  UNICODE
    Wcd har valfritt stöd för Unicode. För att se om wcd byggdes med
    Unicode- stöd skriv "wcd -V". Om din terminal/konsol och ditt typsnitt
    har stöd för det kan du bör du se eurosymbolen och kinesiska tecken
    (vilket betyder: "kinesiska").

    Wcd har konverterats till Unicode. I sin kärna hanterar wcd alla data
    som en ström av bytes. Endast de rader som skrivs ut på skärmen
    konverteras till Unicode-breda tecken. Wcd förlitar sig helt på
    libc-funktioner och har ingen UTF-8-specifik kod. Se även
    <http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/unicode.html>

    Wcd har valfritt stöd för Unicode-matchning med normalisering.För att ta
    reda på om Wcd har stöd för normalisering, skriv "wcd -V". Wcd med
    Unicode-normaliseringsstöd kommer att matcha Unicode-namn baserat på
    *compatible*. ekvivalens. Utan stöd för Unicode-normalisering matchas
    namn när de är binärt likvärdiga. Se även
    <http://en.wikipedia.org/wiki/Unicode_normalisering>

   UTF-8 på Unix/Linux
    För att kunna se UTF-8-tecken måste din konsol/terminal också stödja
    UTF-8. Xterm-versionen som kommer med XFree86 4.0 eller högre inkluderar
    UTF-8-stöd. För att aktivera det, starta xterm(1) i en UTF-8-lokal och
    använd ett teckensnitt med iso10646-1-kodning, till exempel med

        LC_CTYPE=en_GB.UTF-8 xterm -u8 -fn '-Misc-Fixed-Medium-R-SemiCondensed--13-120-75-75-C-60-ISO10646-1'

    Moderna distributioner av GNU/Linux stöder UTF-8 som standard. Andra
    teckenkodningar med flera byte borde också fungera, men det har inte
    testats.

    Wcd förutsätter att träddatafiler är kodade i lokal-teckenkodningen. Det
    finns inga byteordningsmärken skrivna till träddatafiler.

   UTF-16 på Windows
    På Windows stöds Unicode i alla versioner av PowerShell och i Windows
    Kommandotolk på Windows 7 (eller senare). Unicode fungerar även i Take
    Command eller TCC/LE gjorda av JP Software, som kan användas på äldre
    Windows-versioner (XP/Vista).

    På Windows är alla katalognamn på hårddisken kodade i UTF-16 Unicode.
    För icke-Unicode Windows-program översätts Unicode-tecknen till standard
    ANSI-kodtabellen. För tecken som inte ingår i den regionala
    inställningen är denna översättning inte möjlig och icke-Unicode-program
    skriver ut ett frågetecken eller ett fel tecken istället.

    Wcd med Unicode-stöd läser de UTF-16-kodade katalognamnen och
    konverterar dem internt till UTF-8. Alla träddatafiler är kodade i UTF-8
    och är inte kompatibla med icke-Unicode-versionen av Wcd. Wcd kommer att
    skapa ett go-skript kodat i UTF-8.

    Alla versioner av Windows PowerShell kan köra skript kodade i UTF-8,
    förutsatt att det finns en UTF-8 BOM i skriptet.

    Sedan Windows 7 är det möjligt att byta katalog i Windows
    kommmandotolkmed ett batchskript till en katalog med Unicode-bokstäver i
    namnet. katalognamnet måste vara kodat i UTF-8, och batch-skriptet måste
    vara kodat i *not* ha en BOM. Den aktiva teckentabellen i kommandotolken
    måste vara inställd på 65001 (UTF-8) före cd-kommandot. Wcd för
    kommandotolken kommer att skapa ett go-skript "wcdgo.bat". Det ändrar
    först teckentabellen till 65001, byter sedan katalog och ställer
    slutligen in teckentabellen igen till ursprungliga teckentabellen.

    Du måste ställa in teckensnittet till True Type Lucida Console (inte
    rasterteckensnitt) när bokstäver inte visas korrekt.

    Windows-versionen av Wcd som inte är Unicode kan läsa Unicode
    träddata-filer sedan version 5.2.0, förutsatt att det finns en Byte
    Order Mark (BOM) i filen (se
    <http://sv.wikipedia.org/wiki/Byte_order_mark>), men den kan inte ändra
    till kataloger med Unicode-bokstäver i namnet som inte är en del av
    standardsystemets ANSI-teckentabell. Unicode Windows-versionen av wcd
    skriver en BOM i UTF-8-kodade träddata-filer sedan version 5.2.0, vilket
    gör dem läsbara även med anteckningsblock.

   UTF-8 på Cygwin
    Cygwin stöder Unicode sedan version 1.7. Cygwin-skiktet ser till att
    Windows UTF-16 Unicode-namn konverteras till UTF-8. Så program som wcd,
    behöver inte vara medvetna om detta och kan arbeta med UTF-8-kodning som
    på Unix/Linux. Ställ in teckenkodning till UTF-8 med *LANG* eller
    *LC_CTYPE* miljövariabel. Du kan behöva söka om dina enheter. Du måste
    ställa in teckensnittet till True Type Lucida Console (inte
    rasterteckensnitt) om du använder standardkonsolen i Cygwin.

    Cygwin-versionen beter sig exakt som Unix-versionen av wcd. Det finns
    ingen BOM i träddatafilerna, och det antas att de är kodade i Cygwin
    lokal teckenkodning.

FILER
    Om miljövariabeln *WCDHOME* är inställd kommer wcd att använda
    *WCDHOME*. istället för *HOME*. Alla "*.wcd"-filer är textfiler. De kan
    redigeras med en textredigerare. Windows kommandotolk-versionen av wcd
    beter sig som DOS-versionen. Cygwin-versionen av wcd beter sig som
    Unix-versionen.

    wcd.exe
        Programmet. I Unix-skal anropas programmet alltid av en funktion
        eller alias, eftersom den aktuella arbetskatalogen för ett Unix-skal
        endast kan ändras av det inbyggda cd-kommandot. Se även avsnitt
        INSTALLATION.

    standardträddatafil
        Detta är standardträddatafilen där wcd söker efter matchningar. Om
        den inte är läsbar kommer wcd att skapa en ny.

            DOS: \treedata.wcd eller %HOME%\treedata.wcd
            Unix: $HOME/.treedata.wcd

    extra träddatafil
        En valfri extra träddatafil. Om den finns och är läsbar kommer wcd
        också att försöka hitta matchningar i den här filen.

            DOS: \extra.wcd eller %HOME%\extra.wcd
            Unix: $HOME/.extra.wcd

    förbjud fil
        I denna valfria fil placerar wcd förbjudna sökvägar. Se alternativ
        -b. Jokertecken stöds.

            DOS: \ban.wcd eller %HOME%\ban.wcd
            Unix: $HOME/.ban.wcd

    alias fil
        Valfri fil med wcd alias. Se alternativ -l.

            DOS: \alias.wcd eller %HOME%\alias.wcd
            Unix: $HOME/.alias.wcd

    stackfil
        I den här filen lagrar wcd sin stack. Enhetsbokstaven kan ändras med
        alternativet -d.

            DOS: c:\stack.wcd eller %HOME%\stack.wcd
            Unix: $HOME/.stack.wcd

        Namnet på stackfilen kan ändras med miljövariabeln *WCDSTACKFILE*.
        Se avsnittet MILJÖVARIABLER.

    go-skript
        Detta är det skalskript som wcd.exe skapar varje gång. Det kommer
        från en funktion eller ett alias. Enhetsbeteckningen kan ändras med
        -d alternativet. Av historiska skäl placeras det som standard i
        "$HOME/bin" på Unix. system. Katalogen för denna fil kan ändras med
        flaggan -G.

            DOS bash: c:/wcd.go or $HOME/wcd.go
            Windows Command Prompt: c:\wcdgo.bat or %HOME%\wcdgo.bat
            Windows PowerShell: $env:HOME\wcdgo.ps1
            WinZsh: $HOME/wcd.go
            Cygwin/MSYS: $HOME/bin/wcd.go
            OS/2 Command Prompt: c:\wcdgo.cmd or %HOME%\wcdgo.cmd
            OS/2 bash: c:/wcd.go or $HOME/wcd.go
            Unix: $HOME/bin/wcd.go

    relativ träddatafil
        Textfil med relativa sökvägar från *KAT*. Se alternativ +S, -n och
        +n.

            DOS: PATH\rtdata.wcd
            Unix: PATH/.rtdata.wcd

MILJÖVARIABLER
    HOME
        Wcd använder som standard miljövariabeln *HOME* för att bestämma var
        den ska lagras. filerna. Se även avsnittet FILES. Detta kan
        åsidosättas med miljö variabeln *WCDHOME*.

        *HOME* definierar också var sökningen av disken ska börja när
        flaggan -s används. Detta kan åsidosättas med miljövariabeln
        *WCDSCAN*.

        För Unix-, Cygwin-, Windows PowerShell-, WinZsh- och MSYS-versionen
        är det krävs att *HOME* eller *WCDHOME* är inställt. För de andra
        versionerna av wcd är det frivilligt att använda dessa variabler.

        Om *HOME* är inställt på DOS/Windows kommer wcd att placera alla
        sina filer (träddata.wcd, extra.wcd, alias.wcd, ban.wcd, wcd.go) i
        katalogen *HOME*.Beteendet hos wcd är då detsamma som Unix-versionen
        av wcd. Wcd kommer att söka igenom disken från *HOME*. Enheter
        kommer inte att skannas automatiskt av ändra till dem. Du måste säga
        till wcd uttryckligen. T.ex:

            wcd -S c: -A d: -A e:

        Matchning av kataloger är nu global över alla skannade enheter.

    WCDHOME
        Miljövariabeln *WCDHOME* kan användas för att ändra platsen för
        wcd:s filer. Om både *HOME* och *WCDHOME* är inställda kommer
        *WCDHOME* att användas. istället för *HOME*.

        I wcd-versioner före 5.1.5 ändrade *WCDHOME* också
        standardkatalogen. för sökning. Detta har ändrats. Sedan version
        5.1.5 ändrar *WCDHOME* inte standardkatalogen för sökning. Se
        flaggan -s. Från och med version 5.1.5 använder du miljövariabeln
        *WCDSCAN* för att åsidosätta standardkatalogen för skanning.

        Exempel för DOS, Windows, OS/2 Kommandotolk:

            set WCDHOME=C:\Users\erwin\wcd

        Ett exempel för skal av POSIX-typ:

            export WCDHOME="$HOME/.wcd"

        Ett exempel för skal av Csh-typ:

            setenv WCDHOME "$HOME/.wcd"

    WCDSCAN
        Använd miljövariabeln *WCDSCAN* för att åsidosätta standardkatalogen
        för sökning. *HOME*. Definiera en kolonseparerad lista (Unix) för
        att definiera mer än en katalog. På DOS/Windows gör du listan
        semikolonseparerad.

        Exempel för DOS, Windows, OS/2 Kommandotolk:

            set WCDSCAN=C:\Users\erwin;D:\data

            set WCDSCAN=%HOMEDRIVE%%HOMEPATH%;\\projectdrive\projectX

        Ett exempel för skal av POSIX-typ:

            export WCDSCAN="$HOME:/projectdisk/projectX"

        Ett exempel för skal av Csh-typ:

            setenv WCDSCAN "$HOME:/projectdisk/projectX"

    WCDFILTER
        Ange filter med miljövariabeln *WCDFILTER*. Alla kataloger som inte
        matchar filtren ignoreras. En lista kan specificeras genom att
        separera filtren med skalets sökvägsseparator. På samma sätt som att
        ange *PATH*-variabeln. Skiftlägeskänslighet är beroende av
        operativsystemet.

        Ett exempel för DOS, Windows, OS/2 Kommandotolk:

            set WCDFILTER=projects;doc

        Ett exempel för skal av POSIX-typ:

            export WCDFILTER="projects:doc"

        Ett exempel för skal av Csh-typ:

            setenv WCDFILTER "projects:doc"

    WCDBAN
        De sökvägar som anges med miljövariabeln *WCDBAN* kommer att
        förbjudas av wcd. Se även flaggan -b. Ange en lista med sökvägar
        separerade med skalets *PATH*-separator

    WCDEXCLUDE
        De sökvägar som anges med miljövariabeln *WCDEXCLUDE* kommer att
        uteslutas av wcd. Se även flaggorna -x och -xf. Ange en lista med
        sökvägar separerade med skalets *PATH*-separator.

        Ett exempel för DOS, Windows, OS/2 Kommandotolk:

            set WCDEXCLUDE=*/windows;*/temp;*CVS

        Ett exempel för skal av POSIX-typ:

            export WCDEXCLUDE="/dev:/tmp:*CVS"

        Ett exempel för skal av Csh-typ:

            setenv WCDEXCLUDE "/dev:/tmp:*CVS"

    WCDUSERSHOME
        Ange basen för användarens hemkataloger. På DOS/Windows är
        standardvärdet "\\users". På Unix/Cygwin är standardvärdet "/home".
        Variabeln används för att söka igenom andra användares
        träddatafiler. Se även flaggorna -u och +u. I verbose-läge skriver
        wcd ut alla filter, förbud och uteslutningar. Se flaggan -v.

    WCDSTACKFILE
        Wcd föredrar *WCDSTACKFILE* framför standardnamnet för stackfilen.
        (se avsnittet FILES). Med denna variabel kan varje skal (eller
        använd terminal emulator) ha sin privata stack av använda kataloger.

        För att använda en unik tidsbaserad YYYYYMMDD-HHMMSS-fil för varje
        öppnad interaktivt skal.

            export WCDSTACKFILE=$HOME/.wcd/stack.$(date +%Y%m%d-%H%M%S)

        För en stack per xterm(1), använd miljövariabeln xterm *WINDOWID*:

            export WCDSTACKFILE=$HOME/.wcd/stack.$WINDOWID

        För GNU screen(1), för att använda en stack per skärm:

            export WCDSTACKFILE=$HOME/.wcd/stack.$WINDOW

    TERMINFO
        Om miljövariabeln *TERMINFO* är definierad kan wcd med
        ncurses-gränssnittet kontrollera om det finns en lokal
        terminaldefinition innan det kontrollerar standardplatsen. Det är
        användbart om terminaldefinitioner inte finns på en standard- plats.
        Ofta använda standardplatser är "/usr/lib/terminfo" och
        "/usr/share/terminfo".

    PDC_RESTORE_SCREEN
        Wcd med PDCurses-gränssnittet känner igen miljövariabeln
        *PDC_RESTORE_SCREEN*. Om denna miljövariabel är inställd kommer
        PDCurses att ta en kopia av innehållet på skärmen när wcd startas;
        När wcd avslutas kommer skärmen att återställas. Ett exempel för
        Windows kommandotolk:

            set PDC_RESTORE_SCREEN=1

        Windows tillåter endast att en liten buffert sparas. Det är alltså
        inte alltid möjligt att återställa allt. En del skräpdata kan
        skrivas ut i konsolen efter att wcd avslutas om du har ställt in en
        stor buffertbredd.

    SHELL
        Utskrift av "#!$SHELL" på första raden i go-scriptet för POSIX-skal
        eller C shell behövs för 8-bitars tecken. Vissa skal tror annars att
        att go-scriptet är en binär fil och kommer inte att läsa in den. I
        Cygwin Bash måste variabeln *SHELL* ställas in i miljön med hjälp av
        "export" kommandot, annars kan wcd inte läsa variabeln.

    BASH
        Wcd för DOS bash använder $BASH istället för $SHELL, eftersom $SHELL
        pekar på DOS-kommandoskalet. Man kan behöva definiera $BASH med en
        "export"-kommando, annars kan wcd inte läsa variabeln.

SE ÄVEN
    sh(1), bash(1), csh(1), ksh(1), zsh(1), locale(1), ncurses(1),

SKAPARE
    Wcd skapades av Erwin Waterlander <waterlan@xs4all.nl>

    Projektets hemsida: <http://waterlan.home.xs4all.nl/>

    SourceForge: <http://sourceforge.net/projects/wcd/>

    Manualsidans formatering tillhandahölls av Jari Aalto
    <jari.aalto@cante.net>.

    NCD skrevs ursprungligen av Brad Kingsbury för Peter Nortons "Norton
    Utilities" omkring 1987. Se även
    <http://www.softpanorama.org/OFM/norton_change_directory_clones.shtml>

